新居屋家庭入息限5.7萬 增加白表配額修改為四六比

房委會資助房屋小組討論3個新居屋屋苑，包括啟德啟朗苑、長沙灣凱樂苑及東涌裕泰苑的定價、入息限額、資產限額和綠白表比例等安排，今傍晚通過共4,431伙單位，將以市價七折定價，白表家庭入息上限為5.7萬元，資產限額為196萬元，單身人士減半，售價介乎159萬至630萬元。

今期居屋有7%單位售價超出白表家庭入息上限5.7萬元家庭的負擔能力，小組主席黃遠輝表示，過往居屋銷售中，亦有家庭購買超出其負擔能力單位，顯示他們或許有其他財政援助。他又指，房委會亦做過估算，家庭入息達3.5萬元的家庭，按供款佔入息比率為40%計算，仍可負擔當中65%單位，即大約360萬元，並透露今期居屋售價大部分售200萬至300萬元之間。

對於居屋售樓不停向上，有委員要求檢討機制或擴大折扣率，黃遠輝指，按現行機制，該期居屋有逾半單位超出申請者負擔能力，便會擴大折扣率，而現時計算入息上限時已考慮申請者負擔能力，亦看不到有其他較現行機制更佳的做法。

房委會資助房屋小組成員兼公屋聯會總幹事招國偉指，會上傾向通過今期居屋售價介乎159萬至630萬元，白表家庭入息限額為5.7萬元，綠白表比例為五五比，但指有不少委員均認為樓價高企，現時是時候檢討居屋定價機制，擔心明年居屋入息限額將突破6萬元，偏離居屋協助負擔不到私樓樓價的家庭需要，亦有委員認可加大居屋折扣率，個人認為可擴大至以市價6折定價。

對於綠白表比例，招國偉指，綠置居恆常化，加上過往居屋白表申請超額情況嚴重，建議應由綠白表五五比，修改為四六比，增加白表配額。